# АЛТрон УМЛП

Формат универсального мультиязычного(лингвистического) перевода

(УМЛП)

(For(mat) Universal Multi Language(Lingvo) Translation (MLT))

UMLT

### Структура для каждого сегмента позволяет сохранить:

- несколько переводов в структуре для одного сегмента

- списков минимальных единиц мышления(мысле-образов) для достижения максимальной точности перевода

- всплывающие подсказки для сегмента

- переводы на разные языки в структуре для одного сегмента

Формат использует для хранения

[алгебраические типы данных](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%90%D0%BB%D0%B3%D0%B5%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B9_%D1%82%D0%B8%D0%BF_%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8B%D1%85 "Вики → Алгебраические типы данных")

Подробнее о них можно узнать из учебников по Haskell.

### Общие типы:

[CommonTypes.hs](Types/CommonTypes.hs) (для всех уровней)

Вероятно лучше сохранять оригинальный текст вместе с тэгами для оформления.

## Конфигурационный файл проекта перевода

В нём можно указать направление перевода для всего проекта.

Пример:

[conf.c.umlt](templates/conf.c.umlt)



## Подуровни формата УМЛП

Подуровни разделяют формат УМЛП на более специфические.

Я обычно использую уровень файла, остальные экспериментальные.

### Уровень отрывка

Каждый отрывок переводится отдельно.
Можно перевести на разные языки.

Расширение .s.umlt

Типы:

[Snippet.hs](Types/Special/Snippet.hs)

### Уровень отрывка-файла

Каждый отрывок может переводится на разные языки.
Отрывки перевода стягиваются со всего файла.

Расширение .sf.umlt

Типы:

Snippet-File.hs

### Уровень файла
(Основной рабочий)

Каждый файл переводится на один язык.
Отрывки перевода стягиваются со всего файла.

Расширение lang.f.umlt

Типы:

[File.hs](Types/Special/File.hs)

Можно указать направление перевода в начале файла.

### Уровень проекта(возможно стоит объеденить с *)

Весь проект переводятся на один язык.
Отрывки перевода стягиваются со всего проекта.

Расширение .p.umlt

Описание:

[File.hs](Types/Special/Project.md)

### Уровень проекта*

Весь проект переводятся на один язык.
Отрывки перевода стягиваются со всего проекта.
Переводы не хранятся в соответствующих оригинальным файлам файлах.
Это может быть, например, один общий файл. Или можно разбить перевод на файлы по другим принципам.

Расширение .p.umlt

[Описание уровня Project](Levels/Project.md)

## Алгоритм для получения перевода с всплывающими подсказками в формате Html

1 Получить шаблоны с оригинальным текстом в формате UMLT:

[Шаги для получения umlt](steps-for-obtaining-umlt.md)

(c помощью электронных таблиц и регулярных выражений)

2 Перевести всё в шаблонах UMLT

3 Если исходник в Html, то

    заменить оригинальный текст переводами из UMLT одновременно добавив всплывающие подсказки

Иначе

    преобразовать UMTL-файлы в html с всплывающими подсказками

## Замечание по генерации Html c всплывающими подсказками

Всплывающие подсказки могут быть реализованы с помощью

    <span title="text">

Либо могут быть добавлены в уже существующий тэг, например

    <a href=# title="text">
